

# DM 1 — Optimisation Convexe

Titouan Le Breton

## Exercice 1

1. On peut écrire

$$S = \{x \mid a^\top x \geq \alpha\} \cap \{x \mid a^\top x \leq \beta\},$$

c'est-à-dire l'intersection de deux demi-espaces convexes. Par conséquent

S est convexe.

2. Chaque contrainte  $x_i \leq \beta_i$  et  $x_i \geq \alpha_i$  définit un demi-espace convexe. Leur intersection (un hyper-rectangle) est donc convexe :

S est convexe.

3. C'est l'intersection de deux demi-espaces convexes. Par conséquent :

S est convexe.

4. Pour un  $y$  fixé, la condition  $\|x - x_0\|^2 \leq \|x - y\|^2$  équivaut à

$$2x^\top(y - x_0) \leq \|y\|^2 - \|x_0\|^2,$$

soit une inégalité linéaire en  $x$ . Pour chaque  $y$ , cela définit un demi-espace convexe, et  $S$  est leur intersection. Donc :

S est convexe.

- 5.

L'espace n'est pas convexe.

Contre-exemple :

Soit  $S_1 = \{-1, 1\}$  et  $S_2 = \{0\}$  dans  $\mathbb{R}$ . Alors pour  $x = -2$  et  $x = 2$ , on a  $\text{dist}(x, S_1) = 1 \leq 2 = \text{dist}(x, S_2)$ , donc ces deux points appartiennent à  $S$ . Mais pour  $x = 0$ ,  $\text{dist}(0, S_1) = 1 > 0 = \text{dist}(0, S_2)$ , donc  $0 \notin S$ . L'ensemble  $S$  n'est donc pas convexe.

6. Si  $x, y \in C$  et  $\lambda \in [0, 1]$ , alors pour tout  $s \in S_2$  :

$$x + s \in S_1, \quad y + s \in S_1.$$

Par convexité de  $S_1$ ,

$$\lambda(x + s) + (1 - \lambda)(y + s) = (\lambda x + (1 - \lambda)y) + s \in S_1.$$

Donc  $(\lambda x + (1 - \lambda)y) + S_2 \subseteq S_1$ , ce qui prouve que  $\lambda x + (1 - \lambda)y \in C$ . Ainsi :

C est convexe..

7. **Cas  $\theta = 1$**  : l'inégalité devient

$$\|x - a\| \leq \|x - b\|,$$

ce qui définit un hyperplan, donc l'espace est convexe.

**Cas  $0 \leq \theta < 1$**  : En partant de

$$(1 - \theta^2)x^\top x - 2(a - \theta^2 b)^\top x + (a^\top a - \theta^2 b^\top b) \leq 0,$$

on divise par  $(1 - \theta^2) > 0$  puis on complète le carré :

$$\begin{aligned} x^\top x - 2\left(\frac{a - \theta^2 b}{1 - \theta^2}\right)^\top x + \frac{a^\top a - \theta^2 b^\top b}{1 - \theta^2} &\leq 0 \\ \iff \left\|x - \frac{a - \theta^2 b}{1 - \theta^2}\right\|^2 - \left\|\frac{a - \theta^2 b}{1 - \theta^2}\right\|^2 + \frac{a^\top a - \theta^2 b^\top b}{1 - \theta^2} &\leq 0 \\ \iff \left\|x - \frac{a - \theta^2 b}{1 - \theta^2}\right\|^2 &\leq \left\|\frac{a - \theta^2 b}{1 - \theta^2}\right\|^2 - \frac{a^\top a - \theta^2 b^\top b}{1 - \theta^2}. \end{aligned}$$

Le membre de droite ne dépend pas de  $x$  et est positif. On obtient donc l'équation d'une boule fermée, donc l'espace est convexe.

On conclut :

L'espace est convexe.

## Exercice 2

1. La norme  $\|\cdot\|$  est convexe et la composition avec une application linéaire conserve la convexité, donc  $x \mapsto \|A^{(i)}x - b^{(i)}\|$  est convexe pour chaque  $i$ . Le maximum de fonctions convexes étant convexe, on en déduit que

$$g(x) = \max_i \|A^{(i)}x - b^{(i)}\| \text{ est convexe.}$$

- 2.

$$\forall i_1 < \dots < i_r \in \{1, \dots, n\}, \quad x \mapsto |x_{i_1}| + \dots + |x_{i_r}| \text{ est convexe.}$$

Ainsi, on peut écrire

$$f(x) = \max_{1 \leq i_1 < \dots < i_r \leq n} (|x_{i_1}| + \dots + |x_{i_r}|).$$

Or, le maximum d'une famille de fonctions convexes est convexe.

$f$  est donc une fonction convexe.

## Exercice 3

Soient  $x, y \in I$  et  $\lambda \in [0, 1]$ . Posons  $z = \lambda x + (1 - \lambda)y$ . Par convexité de  $f$  et  $g$ , on a :

$$f(z) \leq \lambda f(x) + (1 - \lambda)f(y), \quad g(z) \leq \lambda g(x) + (1 - \lambda)g(y).$$

Comme  $f, g \geq 0$ , on peut multiplier ces inégalités :

$$f(z)g(z) \leq [\lambda f(x) + (1 - \lambda)f(y)][\lambda g(x) + (1 - \lambda)g(y)].$$

En développant :

$$f(z)g(z) \leq \lambda^2 f(x)g(x) + (1 - \lambda)^2 f(y)g(y) + \lambda(1 - \lambda)[f(x)g(y) + f(y)g(x)].$$

Or, puisque  $f$  et  $g$  sont de même monotonie,

$$(f(x) - f(y))(g(x) - g(y)) \geq 0 \iff f(x)g(y) + f(y)g(x) \leq f(x)g(x) + f(y)g(y).$$

En remplaçant dans l'inégalité précédente, on obtient :

$$f(z)g(z) \leq \lambda f(x)g(x) + (1 - \lambda)f(y)g(y).$$

Ainsi :

$$h(x) = f(x)g(x) \text{ est convexe}$$

## Exercice 4

**4.1** Supposons d'abord qu'un des  $y_i$  soit négatif. Si  $y_k < 0$  pour un certain  $k$ , on peut choisir  $x = -te_k$  avec  $t > 0$ . On a alors  $\max_i x_i = 0$  et  $y^\top x = -ty_k \rightarrow +\infty$  lorsque  $t \rightarrow +\infty$ . Par conséquent,  $f^*(y) = +\infty$ . Ainsi, pour que  $f^*(y)$  soit fini, il faut nécessairement  $y_i \geq 0$  pour tout  $i$ .

Considérons ensuite la somme des composantes de  $y$ . Prenons  $x = t\mathbf{1}$ , avec  $t > 0$ . On obtient

$$\max_i x_i = t, \quad y^\top x = t \sum_i y_i,$$

et donc

$$y^\top x - \max_i x_i = t \left( \sum_i y_i - 1 \right).$$

Pour que la valeur du suprémum ne tende pas vers  $+\infty$  quand  $t \rightarrow +\infty$ , il faut que  $\sum_i y_i \leq 1$ .

En revanche, si l'on prend  $x = -t\mathbf{1}$  avec  $t > 0$ , on a

$$\max_i x_i = -t, \quad y^\top x = -t \sum_i y_i,$$

et donc

$$y^\top x - \max_i x_i = -t \left( \sum_i y_i - 1 \right).$$

Pour que ce terme ne tende pas vers  $+\infty$  lorsque  $t \rightarrow +\infty$ , il faut cette fois que  $\sum_i y_i \geq 1$ . Les deux conditions combinées imposent donc  $\sum_i y_i = 1$ .

Enfin, supposons que  $y_i \geq 0$  pour tout  $i$  et que  $\sum_i y_i = 1$ . Montrons que, dans ce cas, on a toujours  $y^\top x - \max_i x_i \leq 0$ .

Comme chaque  $y_i$  est positif ou nul, on peut majorer chaque produit  $y_i x_i$  par  $y_i$  multiplié par la plus grande des composantes de  $x$ , c'est-à-dire par  $\max_j x_j$ . En effet, pour tout  $i$ , on a

$$x_i \leq \max_j x_j \implies y_i x_i \leq y_i \max_j x_j.$$

En additionnant ces inégalités pour  $i = 1, \dots, n$ , on obtient

$$\sum_i y_i x_i \leq \sum_i y_i \max_j x_j = (\max_j x_j) \sum_i y_i.$$

Or, par hypothèse,  $\sum_i y_i = 1$ , donc

$$y^\top x = \sum_i y_i x_i \leq \max_j x_j.$$

Cela montre que

$$y^\top x - \max_i x_i \leq 0 \quad \text{pour tout } x \in \mathbb{R}^n.$$

En conclusion,

$$f^*(y) = \begin{cases} 0, & \text{si } y_i \geq 0 \text{ et } \sum_i y_i = 1, \\ +\infty, & \text{sinon.} \end{cases}$$

**4.2** Prenons  $x = t\mathbf{1}$  avec  $t > 0$ . Alors  $\max_i x_i = t$  et, plus généralement, les  $r$  plus grandes composantes valent aussi  $t$ , donc

$$f(x) = \sum_{i=1}^r x_{[i]} = rt, \quad y^\top x = t \sum_{i=1}^n y_i.$$

Ainsi

$$y^\top x - f(x) = t \left( \sum_{i=1}^n y_i - r \right).$$

Pour que le suprémum ne tende pas vers  $+\infty$  quand  $t \rightarrow +\infty$ , il faut  $\sum_{i=1}^n y_i \leq r$ .

En revanche, si l'on prend  $x = -t\mathbf{1}$  avec  $t > 0$ , on a encore

$$f(x) = \sum_{i=1}^r x_{[i]} = r(-t) = -rt, \quad y^\top x = -t \sum_{i=1}^n y_i,$$

et donc

$$y^\top x - f(x) = -t \left( \sum_{i=1}^n y_i - r \right).$$

Pour que cette quantité ne tende pas vers  $+\infty$  lorsque  $t \rightarrow +\infty$ , il faut  $\sum_{i=1}^n y_i \geq r$ .

Les deux conditions combinées imposent donc  $\sum_{i=1}^n y_i = r$ .

Pour  $x = te_i$  avec  $t > 0$ , on a  $f(x) = t$  et  $y^\top x = (y_i)t$ , d'où

$$y^\top x - f(x) = (y_i - 1)t.$$

Pour éviter  $+\infty$  quand  $t \rightarrow +\infty$ , il faut  $y_i \leq 1$ .

Pour  $x = -te_i$  avec  $t > 0$ , on a  $f(x) = 0$  et  $y^\top x = -y_i t$ , d'où

$$y^\top x - f(x) = -y_i t.$$

Pour éviter  $+\infty$  quand  $t \rightarrow +\infty$ , il faut  $y_i \geq 0$ .

Donc pour avoir  $f^*(y) < +\infty$ , on doit avoir  $0 \leq y_i \leq 1$  pour tout  $i$ , et  $\sum_{i=1}^n y_i = r$ . Supposons désormais que  $y \in \mathbb{R}^n$  vérifie  $0 \leq y_i \leq 1$  pour tout  $i$  et  $\sum_{i=1}^n y_i = r$ . Nous montrons que pour tout  $x \in \mathbb{R}^n$ ,

$$y^\top x \leq \sum_{i=1}^r x_{[i]} = f(x),$$

ce qui impliquera  $f^*(y) = \sup_x \{y^\top x - f(x)\} \leq 0$ , et comme  $x = 0$  donne l'égalité, on aura  $f^*(y) = 0$ .

Par symétrie (réarrangement), on peut supposer  $x_{[1]} \geq \dots \geq x_{[n]}$ . Considérons alors la quantité  $\sum_{i=1}^n y_i x_{[i]}$  avec  $0 \leq y_i \leq 1$  et  $\sum_i y_i = r$ . Si pour certains  $i < j$  on a  $y_i < 1$  et  $y_j > 0$ , transférer une masse  $\delta = \min\{1 - y_i, y_j\}$  de l'indice  $j$  vers  $i$  augmente la somme de  $\delta(x_{[i]} - x_{[j]}) \geq 0$ . En itérant, on obtient que la somme est maximisée quand  $y_1 = \dots = y_r = 1$  et  $y_{r+1} = \dots = y_n = 0$ . Ainsi, pour tout  $y$  admissible,

$$y^\top x = \sum_{i=1}^n y_i x_{[i]} \leq \sum_{i=1}^r x_{[i]} = f(x).$$

Donc  $y^\top x - f(x) \leq 0$  pour tout  $x$ , d'où  $\sup_x (y^\top x - f(x)) \leq 0$ . Comme  $x = 0$  donne  $y^\top 0 - f(0) = 0$ , on conclut  $f^*(y) = 0$  si  $0 \leq y_i \leq 1 \forall i$ ,  $\sum_i y_i = r$ .

En combinant avec la première partie, on a bien

$$f^*(y) = \begin{cases} 0, & \text{si } y \in [0, 1]^n \text{ et } \mathbf{1}^\top y = r, \\ +\infty, & \text{sinon.} \end{cases}$$

### 4.3 Cas particulier : $m = 1$

Alors  $f(x) = a_1x + b_1$ , donc

$$f^*(y) = \begin{cases} 0 & \text{si } y = a_1, \\ +\infty & \text{sinon.} \end{cases}$$

#### 1er cas : $y < a_1$

Alors pour tout  $i$ , on a  $y - a_i < 0$ , donc

$$(y - a_i)x - b_i \rightarrow +\infty \quad \text{lorsque } x \rightarrow -\infty.$$

Ainsi  $f^*(y) = +\infty$ .

#### 2ème cas : $y > a_m$

Cas symétrique :  $(y - a_i)x - b_i \rightarrow +\infty$  lorsque  $x \rightarrow +\infty$ , donc  $f^*(y) = +\infty$ .

#### 3ème cas : $a_i \leq y \leq a_{i+1}$

On remarque que si  $a_i = a_{i+1}$  et  $b_i > b_{i+1}$ , alors pour tout  $x$ ,

$$(y - a_i)x - b_i < (y - a_{i+1})x - b_{i+1},$$

on peut donc éliminer le terme  $i$  de la minimisation. On suppose donc désormais  $a_1 < a_2 < \dots < a_m$ .

Soient  $i, j$  tels que

$$y - a_i \geq 0, \quad y - a_j \leq 0,$$

et que l'intersection entre les droites

$$(y - a_i)x - b_i \quad \text{et} \quad (y - a_j)x - b_j$$

soit la *plus petite* des intersections entre une droite de pente positive et une droite de pente négative.

En ce point,

$$x_{ij} = \frac{b_j - b_i}{a_i - a_j}.$$

Pour  $x < x_{ij}$ , toutes les droites actives ont pente positive, donc  $\min_i((y - a_i)x - b_i)$  est croissante. Pour  $x > x_{ij}$ , les droites actives ont pente négative, donc la fonction est décroissante. Ainsi, le maximum du  $\sup_x$  est atteint en  $x = x_{ij}$ .

On en déduit :

$$f^*(y) = (y - a_i)x_{ij} - b_i = (y - a_i) \frac{b_j - b_i}{a_i - a_j} - b_i,$$

où  $i, j$  sont tels que la condition ci-dessus est satisfaite.

$$f^*(y) = \begin{cases} +\infty, & y < a_1 \text{ ou } y > a_m, \\ (y - a_i) \frac{b_j - b_i}{a_i - a_j} - b_i, & \text{sinon, pour } (i, j) \text{ réalisant la plus petite} \\ & \text{intersection entre droites de pentes opposées.} \end{cases}$$